\chapter{ESTUDO DE CASO E AVALIAÇÃO}
\vspace{-6mm}


\section{Geração de código com garantias de DbC}
\vspace{-6mm}

Nesta seção tratar da implementação de contratos com DbC e do pluggin para
Twisted \ldots
\vspace{-6mm}


\section{Avaliação da NeoIDL com DbC}
\vspace{-6mm}

\ldots

\subsection{Utilidade da NeoIDL com DbC}
\vspace{-6mm}


* Questionário montado para avaliar a utilidade de DbC com NeoIDL

* Inicialmente motivado pelo estudo do Alessandro Garcia

* GQM e Avaliação TAM

* Montagem do questionário

1. Perfil técnico-profissional do respondente
1.1 Para qual órgão ou empresa você presta serviços atualmente?
1.2 A quanto tempo você trabalha com desenvolvimento Web
1.3 A quanto tempo você desenvolve com uso de APIs Web (Web Service)
1.4 Qual o seu nível de experiência com especificação de API REST
1.5 Qual o seu nível de experiência com especificação de contratos com Swagger

3 Questões sobre especificação e implementação de APIs Web
3.1 A especificação do contrato formalmente, seja em Swagger ou NeoIDL, em
relação a descrição textual, aumentará meu nível de acerto na implementação (efetividade).
3.2 Identificar e compreender as operações e atributos na especificação Swagger
é simples para mim.
3.3 Identificar e compreender as operações e atributos na especificação NeoIDL é
simples para mim.

4. DbC
4.1 Conhecer previamente e explicitamente as pré-condições será útil para mim.
(Useful)
4.2 Aprender a identificar as pré-condições na NeoIDL parece ser simples pra mim
(Easy to learn)
4.3 Parece ser fácil para mim declarar uma pré-condição na NeoIDL
(Clear and understandable)
4.4 Me lembrar da sintaxe da pré-condição na NeoIDL é fácil  (Remember)

5. Geração de código
5.1 É claro e compreensível para mim o efeito da pré-condição sobre o código
gerado  (Controllable)
5.2 A geração do código de pré e pós-condições aumentará minha produtividade na
implementação do serviço (Job performance)
5.3 Assumindo ter a disposição a NeoIDL no meu trabalho, para especificação de
contratos e geração de código, eu presumo que a utilizarei regularmente no futuro.
5.4 Nesse mesmo contexto, eu vou preferir utilizar contratos escritos em NeoIDL
do que descritos de outra forma



* Distribuição do questionário

* Avaliação dos resultados

* Ameaças
- não foi fornecido nenhum material sobre a NeoIDL, apresentando somente o uma
descrição de serviço
- O questionário foi aplicado uma única vez, sem melhorias a partir do primeiro
conjunto de respostas


* Questionários futuros

A principal questão de pesquisa a ser avaliada com o uso do questionário é a utilidade em se agregar ao design das especificações de serviços REST as garantias de pré e
pós-condições. Em segundo momento, pressupondo a utilidade, avaliar se a NeoIDL
cumpre satisfatoriamente com este propósito, agregando à sintaxe da linguagem
a possibilidade de se expressar pré e pós-condições.

* Separar os respondentes em faixas de experiência. Verificar se as respostas
dos menos experientes precisam ser descartadas pela pouca capacidade crítica.
Separar a análise entre os respondentes que conhecem e os que não conhecem
Swagger.

* Perspectivas de comparação
a) Experiência com desenvolvimento com uso de REST
b) Experiência com Swagger
c) Utilidade da especificação formal de contratos
d) Percepção da NeoIDL sem DbC





\subsection{Outras avaliações}
\vspace{-6mm}

\subsubsection{Expressividade}
\vspace{-6mm}

Nesta subseção falar da avaliação feita nos contratos do exército.

\subsubsection{Potencial de reuso}

Complementar a avaliação de expressividade com o potencial de reuso.